= Components d'accés a dades
:doctype: article
:encoding: utf-8
:lang: ca
:toc: left
:toclevels: 3
:numbered:
:ascii-ids:

<<<

== Instal·lació del Laravel Framework

Hi ha dues formes d'instal·lar Laravel: en el propi sistema, instal·lant
prèviament tots els requeriments (servidor web, llenguatge PHP, etc.) amb les
extensions necessàries, o utilitzant una màquina virtual preparada.

El segon cas resulta còmode per una instal·lació en un entorn de
desenvolupament. Laravel ja proporciona una màquina virtual amb tot el
programari i configuracions necessàries.

Nosaltres hem d'instal·lar la màquina virtual i compartir algunes carpetes
entre el nostre sistema i la màquina virtual, de manera que puguem anar
desenvolupant la web que fem i que la màquina virtual vegi els canvis
automàticament.

La informació detallada d'aquest tipus d'instal·lació es pot trobar a
https://laravel.com/docs/5.6/homestead.

Nosaltres desenvoluparem la primera opció.

=== Instal·lació dels prerequisits

Necessitarem instal·lar un servidor web, un servidor de bases de dades, i
el llenguatge PHP amb algunes extensions.

==== Debian

Instal·larem els següents paquets:

- Servidor web: *apache2*
- Extensió d'apache per usar PHP: *libapache2-mod-php*
- Servidor de base de dades: *default-mysql-server*
- Extensió del PHP per connectar-se a MySQL/MariaDB: *php-mysql*
- Extensió del PHP per treballar amb fitxers zips: *php-zip*
- *php-mbstring*.
- *php-dom*.
- *php-intl*.

==== Windows

Podem utilitzar un paquet que inclogui totes les dependències, com el
link:https://www.apachefriends.org/index.html[XAMPP].

=== Instal·lació del Composer

El *Composer* és un programa PHP en línia de comandes que facilita la
instal·lació i la gestió de dependències entre paquets PHP.

==== Instal·lació del Composer en Debian

Cal descarregar un sol fitxer de https://getcomposer.org/download/.

Creem un directori on desenvoluparem el nostre projecte, i copiem el fitxer
descarregat allà.

==== Instal·lació del Composer en Windows

- Baixem l'instal·lador d'aquesta url:
https://getcomposer.org/doc/00-intro.md#downloading-the-composer-executable

- En el procéss d'instal·lació arriba un moment en què ens demanarà el path del
nostre *php.exe*. Aquest fitxer es troba a la carpeta *php* del *xampp*.

El principal avantatge d'utilitzar l'instal·lador és que ens afegeix el
*composer* i el *php* al PATH del sistema.

Si en comptes d'utilitzar l'instal·lador, baixem directament el fitxer, podem
seguir com en la instal·lació per Debian, però hem d'afegir el *php* a mà
al PATH:

En Windows, el PHP pot no estar a la ruta del sistema. Per afegir-lo:

- Botó dret a l'ordinador.
- Seleccionem *Propietats*.
- Cliquem a *Configuració avançada del sistema*.
- Cliquem a *Variables d'entorn...*.
- Seleccionem *PATH* i cliquem a *Edita...*
- Al final del *PATH* afegim un punt i coma seguit de la ruta on hi ha
l'executable del PHP, per exemple `d:\xampp\php`.

=== Instal·lació del Laravel

Utilitzarem el Composer per baixar el Laravel i crear l'estructura de la nostra
web.

En una terminal, ens situem al directori on hem situat el Composer i executem:

[source]
----
php composer.phar global require "laravel/installer"
php composer.phar create-project --prefer-dist laravel/laravel <nom_projecte>
----

Si utilitzem Windows i hem instal·lat el Composer amb l'instal·lador, les dues
instruccions anteriors es transformen en:

[source]
----
composer global require "laravel/installer"
composer create-project --prefer-dist laravel/laravel <nom_projecte>
----

La primera instrucció descarrega l'instal·lador de Laravel i la segona ens
crea l'estructura de la nostra web i baixa totes les dependències del
framework.

==== Resolució de problemes

1. En Windows, la instal·lació es para i es queixa que el PHP no té l'extensió
d'OpenSSL activada.
+
Per resoldre això, hem d'editar el fitxer *php.ini* (ho podem fer
directament des del panell de control del XAMPP o cercant-lo a la
instal·lació del PHP). A dins del fitxer cerquem *ssl* i trobarem una
línia com: `;extension=php_openssl.dll` i esborrar el punt i coma del
principi. Guardem el fitxer i tanquem i tornem a obrir el terminal.

2. La instal·lació es para a mitges i demana un token de seguretat de github.
+
Entrem a la web de github i ens validem amb el nostre usuari (si no en
tenim caldrà crear-ne un). Un cop validats, copiem l'adreça que ens ha
sortit a la línia de comandes i l'enganxem al navegador. Ens movem al final
i cliquem al botó que hi ha per generar un token. Copiem el token i
l'enganxem al terminal (no es mostrarà). Premem enter i la instal·lació
continuarà.

=== Configuració de la instal·lació

Hem d'assegurar que el servidor web tindrà accés d'escriptura a dos directoris
concrets de la instal·lació. En un entorn de desenvolupament, n'hi ha prou
amb deixar que tothom hi pugui accedir.

Els directoris són: *storage* i *bootstrap/cache*.

En Debian, ens situem a l'arrel del projecte i executem:
`chown -R www-data:www-data storage/ bootstrap/cache/`.

Si utilitzem Windows amb XAMPP aquest pas no fa falta, ja que el XAMPP
s'està executant amb el mateix usuari amb què desenvolupem i, per tant, té tots
els permisos sobre tots els seus fitxers.

=== Configuració de l'Apache

Tenim dues opcions per fer que l'Apache localitzi i sigui capaç de mostrar la
nostra web.

La primera és situar la web directament on l'Apache espera trobar-la: a
`/var/www` en Debian o al directori `htdocs` del XAMPP en Windows.

L'altra manera és modificar l'Apache per tal que cerqui la web on nosaltres
la volem tenir.

Per fer això cal editar la configuració de l'Apache, que trobarem a
`/etc/apache2/sites-available/000-default.conf` en Debian, o a l'opció
*config* del panell de control del XAMPP en Windows (*httpd.conf*).

Hem de localitzar la directiva *DocumentRoot* i posar la ruta a la nostra web:

[source]
----
DocumentRoot <ruta a l'arrel del nostre projecte>/public
----

A banda d'això, hem de garantir que l'Apache interpretarà les directives de
configuració que trobi en el nostre projecte en forma de fitxer *.htaccess*.

Per fer-ho, editem `/etc/apache2/apache2.conf` en Debian o la configuració
de l'Apache al panell de control del XAMPP en Windows (*httpd.conf*), cerquem
la directiva `*<Directory>` que faci referència al directori arrel i ens
assegurem que aparegui l'opció `AllowOverride All` en comptes de
`AllowOverride None`.

Si hem modificat el `DocumentRoot` abans, també hem de modificar la ruta aquí.

Al final, haurem de tenir alguna cosa com:

[source]
----
<Directory <ruta a l'arrel del nostre projecte>/public/>
        ...
        AllowOverride All
        ...
</Directory>
----

Reiniciem el servidor: `systemctl restart apache2` en Debian, o a través del
panel de controll del XAMPP en Windows.

==== Activació del mòdul *rewrite*

En Debian el mòdul de l'Apache *rewrite* no ve activat per defecte. Aquest
mòdul és necessari per tal que Laravel pugui processar les adreces web que
demanen els clients.

Per activar-lo: `a2enmod rewrite`.

Un cop activat, cal reinciar l'Apache: `systemctl restart apache2`.

=== Comprovació

Utilitzem el navegador web i ens connectem a *localhost*. Hauríem de veure una
pàgina en blanc i un títol al mig amb el missatge *Laravel 5*.

=== Configuració de l'aplicació

Finalment, hi ha alguns aspectes dels fitxers *.env* i *config/app.php* que ens
interessa revisar.

El fitxer *.env* conté paràmetres de configuració que són propis de cada
lloc on l'aplicació es pot desplegar, i de cada desenvolupador. Per tant,
aquest fitxer no s'ha d'incloure a un programa de control de versions.

En aquest fitxer podem configurar les dades d'accés a la base de dades de la
nostra aplicació.

A *config/app.php* hi ha paràmetres de configuració generals de l'aplicació.
Alguns d'ells (els que utilitzen la funció *env()*, s'estan agafant directament
del fitxer anterior).

A *app.php* podem configurar coses com el fus horari i l'idioma de l'aplicació.

Més informació sobre la configuració a
https://laravel.com/docs/5.6/configuration.

== Migracions i llavors de base de dades

=== Migracions

Les migracions ens permeten codificar l'estructura de la base de dades
directament utilitzant PHP. Això ens permet incorporar una gestió de versions
a la pròpia base de dades, de manera que el codi que utilitza una versió de
la base de dades estigui sempre en consonància amb l'estat de la base de dades.

A més, les migracions es poden fer o desfer, cosa que en facilita la gestió, i
conserven informació sobre quan s'han fet i quin canvi s'ha fet sobre
l'estructura de la base de dades cada vegada.

Per poder utilitzar les migracions primer cal crear una taula a la base de
dades que ens permeti saber quines migracions s'hi han aplicat i quines no.

Aquesta taula es pot crear utilitzant la comanda:

[source]
----
php artisan migrate:install
----

El programa *artisan* el podem trobar a l'arrel del nostre projecte i ens
ofereix una colla d'ordres útils per automatitzar molts processos comuns.

Un cop tenim la infraestructura necessària, podem començar a crear
migracions:

[source]
----
php artisan make:migration create_users_table --create=users
----

Això indica que volem crear una nova migració anomenada *create_users_table* i
que l'objectiu de la migració és crear una nova taula anomenada *users*.

Aquesta ordre es crearia un nou fitxer de nom la data en què hem executat
l'ordre, seguit de *create_users_table.php*, dins del directori
`database/migration`. En aquest fitxer hi haurà una plantilla que hem de
completar amb les operacions de la migració.

En aquest cas concret, no cal executar aquesta ordre, perquè la migració
per la taula d'usuaris ja ens ve preparada amb el següent codi:

[source,php]
----
<?php

use Illuminate\Database\Schema\Blueprint;
use Illuminate\Database\Migrations\Migration;

class CreateUsersTable extends Migration
{
    /**
     * Run the migrations.
     *
     * @return void
     */
    public function up()
    {
        Schema::create('users', function (Blueprint $table) {
            $table->increments('id');
            $table->string('name');
            $table->string('email')->unique();
            $table->string('password', 60);
            $table->rememberToken();
            $table->timestamps();
        });
    }

    /**
     * Reverse the migrations.
     *
     * @return void
     */
    public function down()
    {
        Schema::drop('users');
    }
}
----

El mètode *up()* és el que s'executa quan activem la migració i el mètode
*down()* s'executa si volem desfer-la.

La classe *Schema* té una colla de mètodes que permeten editar taules. Veiem
que la taula *users* tindrà un *id* autonumèric, i un nom i una contrasenya,
una adreça de correu electrònic que ha de ser única a la taula.

La columna *remember_token* es especifica per usuaris i s'utilitza per
protegir les sessions dels usuaris del segrest de cookies de sessió.

El mètode *timestamps()* crea dues columnes, *created_at* que contindrà el
moment de creació d'un registre i *updated_at* que guardarà el moment de
l'última modificació del registre. Aquestes dues columnes són útils per a
depurar i auditar la base de dades, i la seva inclusió és habitual en qualsevol
taula.

El mètode *down()* simplement elimina la taula *users*.

Imaginem ara que volem afegir algun camp als usuaris, per exemple, per guardar
el seu nom i cognoms.

Si no hem fet mai la migració i estem a l'inici del desenvolupament podem
editar directament aquest fitxer, però més habitualment,
voldrem afegir un cap nou i actualitzar el codi del programa associat a aquest
camp.

Altres desenvolupadors poden estar en un punt en què no vulguin
actualitzar la seva base de dades local, perquè encara no tenen el codi
adaptat. O ens pot interessar que quedi constància al sistema de control de
versions de quina és l'estructura de la base de dades que es correspon amb
cada estat del codi.

Així doncs, crearem una altra migració per fer aquests canvis:

[source]
----
php artisan make:migration add_firstname_lastname_to_users_table --table=users
----

I editarem el fitxer que s'ha creat:

[source,php]
----
<?php

use Illuminate\Database\Schema\Blueprint;
use Illuminate\Database\Migrations\Migration;

class AddFirstnameLastnameToUsersTable extends Migration
{
    /**
     * Run the migrations.
     *
     * @return void
     */
    public function up()
    {
        Schema::table('users', function (Blueprint $table) {
            $table->string('firstname');
            $table->string('lastname');
        });
    }

    /**
     * Reverse the migrations.
     *
     * @return void
     */
    public function down()
    {
        Schema::table('users', function (Blueprint $table) {
            $table->removeColumn('firstname');
            $table->removeColumn('lastname');
        });
    }
}
----

Per aplicar les migracions utilitzem:

[source]
----
php artisan migrate
----

El sistema ja recorda (a la taula de migracions que hem creat abans) quines
migracions ja s'han aplicat i quines no, així que només aplicarà les
migracions noves.

Si volguéssim desfer l'última migració, ho podem fer amb:

[source]
----
php artisan migrate:rollback
----

També podem eliminar totes les migracions amb `php artisan migrate:reset`, o
desfer-les totes i tornar-les a aplicar, per tal de recrear la base de dades
sencera, amb `php artisan migrate:refresh`.

==== Restriccions i referències a altres taules

Com a part de la definició d'una taula sovint voldrem afegir restriccions
a algunes columnes o referències a altres taules de la base de dades.

Veiem amb un exemple com es fa:

[source,php]
----
<?php
public function up() {
  Schema::create('gardens', function(Blueprint $table) {
    $table->increments('id');
    $table->integer('user_id')->unsigned()->nullable()->default(null);
    $table->foreign('user_id')->references('id')->on('users')->onDelete('cascade');
    $table->integer('climate_id')->unsigned();
    $table->foreign('climate_id')->references('id')->on('climates')->onDelete('cascade');
    $table->integer('ecopoints')->default(0);
    $table->integer('actionpoints')->unsigned()->default(0);
    $table->integer('max_actionpoints')->unsigned()->default(10);
    $table->integer('next_actionpoint')->unsigned()->nullable()->default(null);
    $table->integer('time_actionpoint')->unsigned()->default(180);
    $table->integer('last_updated')->unsigned();
    $table->timestamps();
  });
}
----

Aquest és el codi del mètode *up()* de la migració que crea la taula de
jardins, sobre la qual es basen molts dels exemples d'aquests apunts.

A la segona línia es defineix la columna *user_id* com un valor enter sense
signe. A més, s'afegeix que pot ser *null* (per defecte una columna no pot
ser *null*, ja que això és el més habitual), i que si no s'indica cap valor
en el moment d'introduir una nova fila, se suposarà que el valor del *user_id*
és *null*.

A la línia següent s'afegeix una restricció de clau forània: el camp *user_id*
de la taula *gardens* fa refèrencia al cap *id* de la taula *users*. A més,
si esborrem un usuari de la base de dades, automàticament s'esborraran els
jardins que li pertanyin.

=== Llavors

Les llavors s'utilitzen per poblar inicialment les bases de dades.

Habitualment, la major part de les dades d'una aplicació s'obtindran a través
d'una importació, o s'aniran introduïnt amb el temps a través de la pròpia
aplicació.

Però les llavors ens són útils per fer conjunts de dades de prova o per
inicialitzar alguns valors a la base de dades que sempre hi hagin de ser.

Un ús habitual, per exemple, és crear alguns usuaris inicials per provar
la nostra aplicació. Realment, el *seeder* pels usuaris ens ve ja creat amb
la instal·lació del Laravel, però anem a desenvolupar-ho com si el volguéssim
crear des de zero.

En aquest cas podem executar la comanda:

[source]
----
php artisan make:seeder UserTableSeeder
----

Això ens generarà el fitxer *UserTableSeeder.php* a `database/seeds`. Podem
completar el mètode *run()* d'aquesta classe per afegir les dades concretes
que volem inserir a la base de dades:

[source,php]
----
<?php

use Illuminate\Database\Seeder;

class UsersTableSeeder extends Seeder
{
    /**
     * Run the database seeds.
     *
     * @return void
     */
    public function run()
    {
        DB::table('users')->insert([
            'name' => 'Mendax',
            'email' => 'mendax@wikileaks.org',
            'firstname' => 'Julian',
            'lastname' => 'Assange',
            'password' => bcrypt('ACollectionOfDiplomaticHistorySince_1966_ToThe_PresentDay#'),
        ]);
    }
}
----

La classe *DatabaseSeeder*, també a `database/seeds` és la classe on es van
a buscar els *seeders* per defecte.

Per tal que el nostre nou *seeder* s'executi, afegim la crida a aquesta classe:

[source,php]
----
<?php

use Illuminate\Database\Seeder;

class DatabaseSeeder extends Seeder
{
    /**
     * Run the database seeds.
     *
     * @return void
     */
    public function run()
    {
        $this->call(UserTableSeeder::class);
    }
}
----

Finalment, quan volem executar els *seeders* que hem preparat, ho fem amb la
comanda:

[source]
----
php artisan db:seed
----

Si en qualsevol moment ens trobem que l'*artisan* no és capaç de localitzar
alguna de les classes que hem creat, hem de fer que es tornin a cercar.

Això ho podem fer, situats a l'arrel del projecte, amb la comanda:

[source]
----
php ../composer.phar dump-autoload
----

==== Llavors amb claus foranes

Si volem afegir una fila a una taula i aquesta fila ha de referenciar alguna
fila d'altres taules, hem de recuperar primer la informació necessària per
tal de completar les dades correctament.

Per exemple, imaginem que volem assignar un jardí a l'usuari que hem creat
anteriorment. El *seeder* que utilitzaríem seria alguna cosa com:

[source,php]
----
<?php

use Illuminate\Database\Seeder;

class GardenTableSeeder extends Seeder
{
  public function run()
  {
    $userId = DB::table('users')->where('name', 'Mendax')->value('id');
    DB::table('gardens')->insert([
        'name' => 'El jardí d\'en Mendax',
        'user_id' => $userId,
    ]);
  }
}
----

== Enrutament a Laravel

En un framework web totes les peticions contra la web van sempre al fitxer
inicial, en aquest cas `public/index.php`.

D'aquesta manera, el framework pot carregar la configuració i incloure les
classes bàsiques que es necessiten.

A partir d'aquí, es consulta la resta de la ruta sol·licitada i els seus
paràmetres. Existeix un punt del framework on podem configurar quines rutes
van a parar a quines classes i mètodes. Això és molt útil, perquè ens
independitza la ruta utilitzada dels noms interns que utilitzem al nostre
programa.

A més, això ens permet agrupar moltes rutes diferents i passar determinats
filtres a aquestes rutes sense haver de repetir codi o haver-lo d'incloure
al mètode que resol finalment la petició.

En Laravel el fitxer que ens permet configurar l'enrutament és
`routes/web.php`.

Aquesta és la ruta d'exemple que ve per defecte després de la instal·lació:

[source,php]
----
Route::get('/', function () {
    return view('welcome');
});
----

Aquest codi indica que en resposta a la ruta arrel (`/`) s'ha d'executar la
funció que s'ha passat per paràmetre a *Route::get()*. Aquest tipus de
funcions s'anomenen *clousures*.

El que fa la funció és retornar la vista anomenada *welcome*, que podem
trobar a `resources/views/welcome.blade.php`.

La funció *view* és una funció global que troba definida a
`app/vendor/laravel/framework/src/Illuminate/Foundation/helpers.php`. El que
passa aquí és que se cerca la vista *welcome*, s'interpreta el llenguatge de
plantilles *blade* i es construeix l'HTML que es passa com a resposta a
l'usuari.

Més avall del fitxer *routes.php* tenim un altre exemple:

[source,php]
----
Route::group(['middleware' => ['web']], function () {
    //
});
----

Per a totes les rutes que s'especifiquin dins d'aquest *Route::group*
s'executarà el *middleware* anomenat *web* abans d'enrutar. Aquest *middleware*
està definit a `app/Http/Kernel.php`. El que aquest grup és mantenir les
variables de sessió: s'encarrega de transmetre la *cookie* de sessió,
amb protecció contra diversos atacs de rapte de sessions.

En definitiva, totes les rutes que depenguin de la sessió de l'usuari s'hauran
de posar dins d'aquest *Route::group*.

Esencialment ens interessaran dos mètodes de *Route*: *Route::get* i
*Route::post* que serviran, respectivament, per respondre a peticions HTTP
GET o POST.

=== Rutes amb paràmetres

Un aspecte que ens dóna una gran potència al sistema d'enrutament és el de
les rutes amb paràmetres.

Dins d'una ruta podem definir un o més paràmetres que després recuperarem a
la funció de *callback*.

Per exemple, podem definir una ruta de la següent manera:

[source,php]
----
Route::get('user/{id}', function($id) {
  //
});
----

Aquesta ruta donarà resposta a totes les peticions dirigides a
`http://domini/user/` seguides de qualsevol paraula o nombre. Aquesta paraula
o nombre es rep com un paràmetre de la funció de *callback*, cosa que ens permet
adaptar la resposta. Per exemple, en aquest cas podríem mostrar la informació
de l'usuari amb un *id* concret.

Podem també rebre més d'un paràmetre:

[source,php]
----
Route::get('post/{post}/comment/{comment}', function ($postId, $commentId) {
  //
});
----

Els noms no són importants: el primer paràmetre de la ruta va amb el primer
paràmetre de la funció, i el segon amb el segon.

Les rutes també poden incloure paràmetres opcionals:

[source,php]
----
Route::get('user/{id?}', function($id=null) {
----

En aquest cas la ruta s'aplica tant si hi ha alguna cosa després de *user* com
si no. Si no hi ha res, el paràmetre *$id* rep el valor per defecte *null*.

=== Rutes i models

Si tenim classes model de taules a una base de dades, podem automatitzar la
traducció d'identificadors a objectes del model.

Per exemple, podem passar l'identificador d'usuari a una ruta i que la
nostre funció de *callback* rebi directament un objecte amb les dades de
l'usuari que té aquest identificador.

Amb la instal·lació del Laravel tenim ja una classe model al fitxer
*app/User.php*. Aquesta classe està assignada al *namespace* *App*, així que
per fer-ne referència utilitzarem `App\User`.

En aquest segment de codi obtenim automàticament l'usuari corresponent a
l'identificador que hi hagi a la ruta:

[source,php]
----
Route::get('users/{user}', function (App\User $user) {
  return $user->email;
});
----

Aquí és important que el nom del model, *User*, coincideixi amb el nom que hem
posat a la ruta, *{user}*, per tal que la traducció sigui automàtica.

=== Rutes i controladors

Habitualment la lògica de l'aplicació serà prou complexa com per no resoldre-ho
tot a la funció de *callback* de la ruta, sinó que utilitzarem classes
controladores.

Si ho fem així, podem assignar mètodes concrets que responguin a les peticions
contra una certa ruta:

[source,php]
----
Route::get('user/{id}', 'UserController@showProfile');
----

En aquest cas, en resposta a la petició s'executaria el mètode *showProfile*
de la classe *UserController*. Aquest mètode rebrà com a paràmetre l'*id*
que hi hagi a la ruta.

=== Redireccions

En ocasions voldrem redirigir una petició a una adreça diferent.

Per exemple, si un usuari que no s'ha validat intenta accedir a una ruta
exclusiva per usuaris que ja s'han validat, voldrem redirigir-lo a una altra
ruta, per exemple, al formulari de *login*:

[source,php]
----
Route::get('garden', function() {
  if (Auth::guest())
    return Redirect::to('login');
  // Mostrar el jardí de l'usuari
});
----

== Vistes

Laravel ens permet organitzar les nostres vistes HTML en petits segments que
després podem composar per obtenir les vistes més complexes. A més, ens
ofereix un llenguatge de plantilles anomenat *Blade* amb el qual podem
definir el comportament de les parts variables d'una vista.

La idea d'utilitzar un llenguatge de plantilles per a la vistes és minimitzar
l'ús de PHP en aquesta part del codi, garantint així que la lògica de
l'aplicació d'implementa als controladors. Idealment, una vista ha de rebre
tota la informació necessària per poder-se mostrar i no ha de contenir
codi a part del codi necessari per mostrar correctament les dades.

Les plantilles Blade també ens permeten incloure plantilles dins d'altres
plantilles, segmentant les vistes i fent que el seu codi tingui un
manteniment més fàcil.

=== Creació de vistes

Les vistes típicament es crearan en els controladors o, en casos molt senzills,
directament al fitxer d'enrutament `routes.php`. El codi de les vistes el
guardarem al directori `resources/views` i, si contenen parts en *blade* els
posarem l'extensió `.blade.php`.

Per crear una vista utilitzarem la funció global *view* que rep dos
paràmetres. El primer és el nom de la vista a crear i el segon és un array
associatiu amb la informació que volem posar a disposició de la vista.

Per exemple, aquest codi:

[source,php]
----
Route::get('/', function () {
    return view('greeting', ['name' => 'Maria']);
    // Això és equivalent a la sentència anterior:
    // return view('greeting')->with('name', 'Maria');
});
----

crea la vista anomenada *greeting* passant-li el paràmetre *name* amb valor
*Maria*.

El codi de la vista *greeting* podria ser similar a aquest:

[source,html]
----
<html>
    <body>
        <h1>Hola, {{ $name }}.</h1>
    </body>
</html>
----

Aquest fitxer seria `resources/views/greeting.blade.php`. El codi `{{ }}` és
part del llenguatge *blade* i permet mostrar el contingut d'una variable. És
aproximadament equivalent a `<?php echo $name; ?>` amb alguna validació de
les dades addicional per qüestions de seguretat.

Si no estem segurs que la variable *$name* estigui definida, podem assignar-li
un valor per defecte:

[source,html]
----
<html>
    <body>
        <h1>Hola, {{ $name or 'usuari desconegut' }}.</h1>
    </body>
</html>
----

Aquesta expressió és aproximadament equivalent al codi PHP:

[source,php]
----
echo isset($name) ? $name : 'usuari desconegut';
----

Si creem una estructura de directoris dins de `resources/views` podrem accedir
a les vistes utilitzant el punt com a separador. Per exemple,
`view('base.greeting')` es referiria a la vista `greeting` dins del directori
`base`.

=== Estructures de control

El llenguatge *blade* ens permet utilitzar directament les estructures de
control habituals: *if*, *while*, etc.

==== Condicionals

[source,html]
----
@if (count($gardens) === 1)
  <p>Tens un jardí.</p>
@elseif (count($gardens) > 1)
  <p>Tens diversos jardins.</p>
@else
  <p>No tens cap jardí.</p>
@endif
----

==== Bucles

[source,html]
----
@for ($i = 0; $i < 10; $i++)
  <p>Valor de i: {{ $i }}</p>
@endfor

@foreach ($gardens as $garden)
    <p>Jardí: {{ $garden->name }}</p>
@endforeach

@forelse ($gardens as $garden)
    <li>{{ $garden->name }}</li>
@empty
    <p>No tens cap jardí</p>
@endforelse
----

=== Esquemes de plantilles

Una de les parts més potents del Blade és poder definir esquemes de plantilles
reutilitzables.

Un esquema (*layout*) no és més que un tros de codi HTML en què s'hi han situat
una sèrie d'etiquetes que en permeten la seva ampliació.

Les principals etiquetes que utilitzem són `@section` i `@yield`. `@section`
simplement defineix una part del codi com una secció concreta. Això ens permet
que altres plantilles localitzin la secció que hem definit i, per exemple,
l'ampliïn amb el seu propi contingut. En canvi, `@yield` defineix una posició
on ha d'anar-hi un contingut, que les plantilles que utilitzen l'esquema
s'han d'encarregar de completar.

Podríem fer una analogia entre mètodes i etiquetes *Blade*: `@section`
defineix un mètode normal, que les classes derivades poden sobreescriure o
ampliar, mentre que `@yield` defineix un mètode abstracte, que les classes
derivades estan obligades a implementar.

Mirem tot això amb un exemple:

[source,html]
----
<!DOCTYPE html>
<html lang="en">
  <head>
    <meta charset="utf-8">
    <meta http-equiv="X-UA-Compatible" content="IE=edge">
    <meta name="viewport" content="width=device-width, initial-scale=1.0">
    <meta name="description" content="An artificial gardening game">
    <meta name="author" content="Joan Queralt">
    <meta name="author" content="Eivipop">
    <link rel="shortcut icon" href="{{ asset('favicon.ico') }}">

    <title>
        @section('title')
        aGarden - the artificial gardening game
        @show
    </title>
    <meta name="viewport" content="width=device-width, initial-scale=1.0">

    @section('styles')
    {{-- CSS are placed here --}}
    <link rel="stylesheet" href="{{ asset('css/bootstrap.min.css') }}" />
    <link rel="stylesheet" href="{{ asset('css/bootstrap-theme.min.css') }}" />
    <link rel="stylesheet" href="{{ asset('css/agarden.css') }}" />
    @show

  </head>
  <body>
    <div class="navbar navbar-default navbar-fixed-top" role="navigation">
      <div class="container">
        <div class="navbar-header">
          <button type="button" class="navbar-toggle" data-toggle="collapse" data-target=".navbar-collapse">
            <span class="sr-only">Toggle navigation</span>
            <span class="icon-bar"></span>
            <span class="icon-bar"></span>
            <span class="icon-bar"></span>
          </button>
          <a class="navbar-brand" href="/">aGarden</a>
        </div>
        <div class="collapse navbar-collapse">
          @include('navbar_menu')
          @include('login_form')
        </div><!--/.nav-collapse -->
      </div>
    </div>
    @yield('navbar')
    <div class="container">
      @include('messages')
      @yield('content')
    </div><!-- /.container -->

    <footer><div class="container">
        <p>Alguna cosa aquí</p>
    </div></footer>

    @section('scripts')
    {{-- Scripts are placed here --}}
    <script type="text/javascript" src="{{ asset('js/jquery-1.12.1.min.js') }}"></script>
    <script type="text/javascript" src="{{ asset('js/bootstrap.min.js') }}"></script>
    <script type="text/javascript" src="{{ asset('js/jquery.validate.min.js') }}"></script>
    <script type="text/javascript" src="{{ asset('js/agarden.js') }}"></script>
    @show

  </body>
</html>
----

En aquest exemple podem veure l'ús de diverses característiques de *Blade*.
Analitzem-ho part per part:

- Al principi tenim la secció *title*. Definir aquesta secció és útil perquè
qualsevol vista derivada podrà modificar el text del títol, o ampliar-lo. Es
pot veure que la directiva `@show` finalitza la definició de la secció, fent
que es processi la part de dins i es mostri.

- A continuació tenim la secció *styles*. Aquí s'han afegit alguns fulls
d'estil que utilitza tota l'aplicació, però si alguna pàgina necessita algun
full d'estil més, pot ampliar aquesta secció amb altres *css*. De passada,
veiem com fer-ho per generar enllaços a elements que tenim guardats al
directori *public* de la nostra aplicació. En aquest directori hi guardarem
tot allò que s'hagi d'enviar als client sense fer-ne cap modificació, com
imatges, fulls d'estil, o codi *javascript*.

- Més endavant tenim dues seccions `@include`: *navbar_menu* i *login_form*.
La directiva `@include` és senzilla: simplement se cerca la vista amb el nom
indicat i el seu codi s'inclou en el punt on hi ha l'*include*. És útil
sobretot per no generar fitxers HTML molt llargs, i per reaprofitar parts que
poden aparèixer a diverses pàgines. Més endavant donarem un cop d'ull al
fitxer *login_form.blade.php* per veure com encaixa aquí.

- Després ens trobem amb la directiva `@yield('navbar')`. Aquesta secció
permet que cada plantilla derivada d'aquesta defineixi el seu propi menú. Al
contrari del menú anterior, la idea d'aquesta secció és que apareixi com un
menú en una barra lateral.

- La secció *messages* s'utilitza per mostrar missatges a l'usuari. Després
analitzarem el seu codi.

- Després afegim la secció *content*, en què hi haurà el contingut principal
de la pàgina.

- Finalment, la secció *script* ens permet afegir codi *javascript* a algunes
pàgines que el necessitin, a més del codi que s'utilitza en general a tota
l'aplicació.

Mirem ara el contingut de la vista *login_form.blade.php*:

[source,html]
----
<div class='nav navbar-nav'>
@if (Auth::check())
  <p class='navbar-text'>Welcome {{ Auth::user()->username }}</p>
@else
  <p class='navbar-text'>Welcome guest!</p>
@endif
</div>
<div class='nav navbar-nav navbar-right'>
  <ul class="nav navbar-nav">
@if (Auth::check())
    <li id="menuLogout">
      <a href='{{ action("UserController@handleLogout") }}' class='navbar-link'>Log out</a>
    </li>
@else
    <li class="dropdown" id="menuLogin">
      <a class="dropdown-toggle" href="#" data-toggle="dropdown" id="navLogin">Login <b class="caret"></b></a>
      <div class="dropdown-menu">
      <form action="{{ action('UserController@handleLogin') }}" id="login-form" name="login-form" method="POST">
      {!! csrf_field() !!}
          <label>Login</label>
          <div class='form-group'>
            <label class='sr-only' for='username'>Username</label>
            <input type='text' class='form-control' name='username' placeholder='Username'>
          </div>
          <div class="form-group">
            <label class='sr-only' for='password'>Password</label>
            <input type="password" class="form-control" name="password" placeholder="Password">
          </div>
          <button type="submit" class="btn btn-primary">Login</button>
        </form>
        <a role="button" href="{{ url('password/remind') }}">Forgot username or password?</a>
      </div>
    </li>
    <li id="menuRegister">
      <a class='navbar-link' href="{{ url('register') }}">Register</a>
    </li>
@endif
  </ul>
</div>
----

En aquest codi veiem com es completa la part corresponent afegint un
formulari que permet introduir les dades d'entrada, en cas que l'usuari no
s'hagi autenticat encara, o un botó que li permet desconnectar-se si ja s'ha
autenticat.

Vegem ara una vista que derivi de *master*, per exemple, la vista que permet
visualitza un jardí:

[source,html]
----
@extends('master')

@section('styles')
@parent
<link rel="stylesheet" href="{{ asset('css/bootstrap-progressbar-3.1.1.min.css') }}" />
<link rel="stylesheet" href="{{ asset('css/gardenview.css') }}" />
@stop

@section('navbar')
  @include('garden.sidebar')
@stop

@section('content')
<div class="row">
  @include('garden.actionpoints')
  <div class="col-sm-6 col-md-5 col-md-offset-3">
    Temperature: {{ $garden->climate->temp() }}, rain: {{ $garden->climate->rain() }}.
    It is {{ $garden->climate->season() }}, the climate is {{ $garden->climate->name }} - @include('garden.ecopoints')
  </div>
</div>

<div id="cells" class="row">
  @foreach ($garden->cells as $cell)
    @include('garden.cell')
  @endforeach
  @include('garden.nextcell')
</div>

<div class="row">
  <div class="col-md-12">
    <div>Seeds</div>
    @foreach ($garden->seeds as $seed)
      @include ('garden.seed')
    @endforeach
  </div>
</div>
@stop

@section('scripts')
@parent
<script type="text/javascript" src="{{ asset('js/bootstrap-progressbar.min.js') }}"></script>
<script type="text/javascript" src="{{ asset('js/easeljs-NEXT.min.js') }}"></script>
<script type="text/javascript" src="{{ asset('js/preloadjs-0.4.1.min.js') }}"></script>
<script type="text/javascript" src="{{ asset('js/gardenview.js') }}"></script>
@stop {{-- section scripts --}}
----

Al principi de tot hem utilitzat `@extends('master')` per indicar que aquesta
vista utilitza la plantilla que hem definit abans a *master*.

Després s'amplia la secció d'estils amb dos *css* que s'utilitzen en aquesta
vista. S'ha utilitzat `@parent` per incloure el contingut original de la
secció. Al final hem fet alguna cosa similar amb la secció *scripts*. En
canvi, hem optat per no modificar la secció *title*, que mantindrà
exactament el contingut del *master* original.

Es pot veure com hem afegit un menú lateral, afegint la secció
*navbar* amb una nova vista que conté aquest menú, *sidebar* dins del
directori *garden*.

A la secció de contingut s'inclou la visualització del jardí primer i després
la visualització de les llavors disponibles. Cada una d'aquestes parts inclouen
altres vistes.

== Controladors

Els controladors són classes que s'utilitzen per donar resposta a les
sol·licituds dels usuaris.

Si la resposta a una determinada ruta és molt senzilla es pot implementar
directament en el fitxer *routes.php* com una *clousure*. Habitualment, però,
donar una resposta implica recuperar models de la base de dades i realitzar
una sèrie de comprovacions.

A cada controlador s'hi agrupen peticions relacionades entre elles.
Habitualment, un controlador dóna resposta a totes les peticions relacionades
amb un cert model.

Els controladors es guarden al directori `app/Http/Controllers` i han
de derivar de la classe *Controller*.

Un exemple de controlador senzill podria ser el següent:

[source,php]
----
<?php

namespace App\Http\Controllers;

use App\Garden;
use App\Http\Controllers\Controller;

class GardenController extends Controller
{
  public function handleView(Garden $garden) {
    return view('garden.view', ['garden'=>$garden]);
  }
}
----

Al fitxer *routes.php* podríem adreçar la petició al controlador d'aquesta
manera:

[source,php]
----
Route::get('garden/view/{garden}', 'GardenController@handleView');
----

Noteu com hem utilitzat el nom del model per tal de rebre directament un
jardí en comptes de rebre el seu *id*.

=== Middleware

Imaginem ara que només l'usuari propietari d'un jardí el pot veure. No
només això, sinó que el controlador de jardí té diverses operacions i
volem que un usuari no pugui accedir a cap d'elles si no és el
propietari del jardí.

Podríem repetir el codi de comprovació a cada mètode. O, una mica millor,
podríem crear un mètode que fes cada comprovació i repetir la crida a
aquest mètode des de tots els mètodes que resolen alguna acció.

És més pràctic, però, indicar al controlador quines restriccions s'han
d'aplicar, i que ja es faci automàticament cada cop que una acció es
dirigeixi al controlador en qüestió.

Això ho podem fer en el constructor del controlador:

[source,php]
----
public function __construct()
{
  $this->middleware('auth');
}
----

Alternativament, ho podem fer al mateix *routes.php*:

[source,php]
----
Route::get('garden/view/{garden}', [
  'middleware' => 'auth',
  'uses' => 'GardenController@handleView'
]);
----

El middleware *auth* està definit pel propi framework i evita que un usuari
que no s'hagi autenticat pugui accedir a una certa ruta.

Nosaltres podem escriure el nostre propi middleware. Ho farem al directori
`app/Http/Middleware`. Podem demanar-li a l'*artisan* que ens creï l'esquelet
per nosaltres:

[source]
----
php artisan make:middleware OwnedGardenMiddleware
----

Editem després el fitxer obtingut amb el nostre codi:

[source,php]
----
<?php

namespace App\Http\Middleware;

use Closure;

class OwnedGardenMiddleware
{
  /**
   * Handle an incoming request.
   *
   * @param  \Illuminate\Http\Request  $request
   * @param  \Closure  $next
   * @return mixed
   */
  public function handle($request, Closure $next) {
    $garden = $request->garden;
    if ($garden->isOwner() === false) {
        return Redirect::to('/')->with('messages', array(
                array('type' => 'danger', 'text' => 'You don\'t own this garden!')
        ));
    }
    return $next($request);
  }
}
----

En aquest codi hem afegit el tercer paràmetre al mètode *handle()*. La idea és
que aquest paràmetre el rebrem a través de la ruta utilitzada. El mètode
*isOwner()* de *Garden* agafa l'usuari actual i comprova si coincideix amb el
propietari del jardí.

Si no ho és es redirigeix a l'arrel de la web. Si ho és es passa la
sol·licitud al següent filtre, o al punt de resolució final si no hi ha més
filtres.

El primer paràmetre, `$request` es pot utilitzar per obtenir les dades que
s'han enviat amb la sol·licitud, amb el mètode `input()`.

Per poder utilitzar aquest middleware l'hem de registrar al fitxer
`app/Http/Kernel.php`:

[source,php]
----
protected $routeMiddleware = [
  'auth' => \App\Http\Middleware\Authenticate::class,
  'auth.basic' => \Illuminate\Auth\Middleware\AuthenticateWithBasicAuth::class,
  'guest' => \App\Http\Middleware\RedirectIfAuthenticated::class,
  'throttle' => \Illuminate\Routing\Middleware\ThrottleRequests::class,
	'garden.owned' => \App\Http\Middleware\OwnedGardenMiddleware::class,
];
----

Hem afegit l'última línia redirigint el nom `garden.owner` a la classe que
acabem de fer.

Ara, podem afegir aquest filtre al filtre que ja teníem:

[source,php]
----
Route::get('garden/view/{garden}', [
  'middleware' => ['auth','garden.owned'],
  'uses' => 'GardenController@handleView'
]);
----

Un cop feta aquesta feina és molt senzill reutilitzar aquest filtre per totes
les rutes que impliquin que s'ha de ser el propietari d'un jardí per poder-hi
accedir.

== Accés a una base de dades amb Eloquent

L'Eloquent és un ORM (*Object-relational mapping*) inclòs a Laravel.

Per a cada taula de la base de dades tindrem una classe model corresponent.
L'Eloquent segueix una sèrie de convencions, que es poden configurar per
casos especials que no les compleixin:

- Els noms dels models utilitzen *CamelCase* mentre que els noms de les taules
utilitzen *snake_case*.

- Els noms dels models utilitzen el singular, però els noms de les taules el
plural.

- Totes les taules tenen una clau primària anomenada *id*.

- La base de dades utilitza *timestamps*, és a dir, totes les taules tenen
les columnes *created_at* i *updated_at*.

Per exemple, si tenim una classe model anomenada *Garden*, per defecte
s'intentarà connectar amb la taula *gardens* utilitzant com a identificador
el camp *id*.

Per a crear l'esquelet d'aquest model podem utilitzar l'ordre:

[source]
----
php artisan make:model Garden
----

Les diverses dades del model es guarden utilitzant arrays associatius a la
classe *Model*, que és la classe base de tots els models. Això fa que no
haguem de declarar més variables ni mètodes als nostres models per tal que
siguin funcionals.

Per models complexos, podem crear mètodes que ens facilitin la gestió de les
seves o que ja tinguin algunes consultes complexes implementades. També haurem
d'afegir mètodes per definir les relacions entre classes, tal com veurem una
mica més endavant.

=== Consultes simples

Les consultes a través d'Eloquent utilitzen una sintaxi fluïda independent
del SQL.

Cada mètode que cridem sobre una consulta retorna la pròpia consulta, així
que podem encadenar diverses clàusules per definir la consulta exacte que
volem fer.

Curiosament, no cal cridar cap mètode en especial per començar una consulta
nova contra un model, sinó que podem cridar qualsevol mètode de consulta
directament, encara que els mètodes en qüestió no estiguin definits a la classe
*Model*.

El misteri de com pot funcionar això es resol mirant el codi font de *Model*.
Cap al final del codi trobem el mètode *__call*:

[source,php]
----
public function __call($method, $parameters)
{
    if (in_array($method, ['increment', 'decrement'])) {
        return call_user_func_array([$this, $method], $parameters);
    }
    $query = $this->newQuery();
    return call_user_func_array([$query, $method], $parameters);
}
----

Bàsicament, el mètode *__call* és un mètode especial de PHP (tots els
mètodes començats per __ ho són, com per exemple els constructors), que es
crida sempre que intentem cridar un mètode sobre un objecte de la classe que
no existeixi.

En aquest cas podem veure com el que es fa és crear una nova consulta, i
passar el mètode desconegut a la consulta.

Si anem més a l'ús pràctic, vegem quin tipus de consultes podem fer amb
l'Eloquent.

En els següents exemples utilitzem la classe *Species*. Un objecte d'aquesta
classe guarda informació sobre una espècies de planta.

Per obtenir totes les espècies de la base de dades:

[source,php]
----
$species = Species::all();
----

Per recórrer-los després:

[source,php]
----
foreach ($species as $sp) {
  echo $sp->name;
}
----

Per obtenir una espècie, coneixent-te el seu nom:

[source,php]
----
$sp = Species::where('name', 'Fast Fourier')->firstOrFail();
$sp = Species::where('name', 'Fast Fourier')->first();
----

La primera crida farà que el programa llenci una excepció del tipus
*ModelNotFoundException* si l'espècie seleccionada no
existeix, mentre que la segona retornarà *null*.

Si estem cercant per l'*id*:

[source,php]
----
$sp = Species::find(3);
----

Si no volem tota la fila, també podem consultar camps concrets:

[source,php]
----
$name = Species::find(3)->value('name');
----

També tenim mètodes per recuperar agregacions. Per exemple, per veure la
quantitat total d'espècies que hi ha:

[source,php]
----
$nSpecies = Species::count();
----

O la quantitat d'espècies que necessiten almenys 5 unitats d'aigua per
sobreviure:

[source,php]
----
$nSpecies = Species::where('minWater', '>=', 5)->count();
----

A banda de fer consultes sobre models, també en podem fer encara que no
tinguem un model associat a una taula de la base de dades.

En aquest cas podem utilitzar el mètode `DB::table()` passant-li el nom
de la taula, i a continuació fer qualsevol de les consultes anteriors:

[source,php]
----
$nSpecies = DB::table('species')->count();
----

=== Modificació i inserció de dades

La modificació o inserció de dades a través d'un model és força senzilla. En
cas de voler modificar una fila existent, primer l'hem d'obtenir de la base
de dades amb una consulta com les anteriors; si volem crear una fila nova
hem de crear un objecte del model corresponent amb *new*.

A partir d'aquí, actualitzem o completem tots els camps de l'objecte que volem
modificar o inserir i, per fer efectius els canvis a la base de dades, cridem
el seu mètode *save()*.

En el següent exemple, seleccionem una de les espècies existents i li
modifiquem algunes dades:

[source,php]
----
$sp = Species::find(3);
$sp->name = 'Amanita Muscaria';
$sp->minWater = 3;
$sp->save();
----

Si només volem actualitzar dades d'algunes files, no és necessari que les
recuperem com a objectes, ho podem fer directament en una sola consulta:

[source,php]
----
Species::where('minWater', 2)->update(['minWater'=>3, 'maxWater'=>5]);
----

=== Eliminació de dades

L'eliminació també és senzilla: podem eliminar la fila corresponent a un
objecte model que tinguem, o podem elminar una o més files directament en
una consulta.

Esborrem a partir d'un objecte model:

[source,php]
----
$sp = Species::find(3);
$sp->delete();
----

Esborrem una o més files a través de les seves claus primàries:

[source,php]
----
Species::destroy(1, 2, 3);
----

O esborrem a través d'una consulta:

[source,php]
----
$affectedRows = Species::where('minWater', '<', 2)->delete();
----

=== Àmbits locals

Els **àmbits locals** (*local scopes*) permeten reutilitzar parts de consultes
freqüents.

Imaginem que tenim un model per a plantes concretes, i que és habitual
consultar quines plantes tenen un nivell d'aigua entre dos valors. Podríem
crear el següent mètode a *Plant*:

[source,php]
----
public function scopeWaterBetween($query, $min, $max) {
    return $query->where('water', '>=', $min)->where('water', '<=', $max);
}
----

Per tal que un mètode es pugui utilitzar com un àmbit local cal que el seu
nom comenci amb la paraula *scope*.

Un cop definit el mètode anterior, el podem utilitzar com a part d'altres
consultes:

[source,php]
----
$plants = Plant::waterBetween(3, 8)->get();
----

Això ens retornarà totes les plantes que tinguin un nivell d'aigua entre 3 i 8.
La crida que s'ha de fer correspon amb el nom del mètode, traient la paraula
*scope* i posant a minúscules la primera lletra.

== Mapeig de relacions amb Eloquent

Un altre aspecte important en la gestió d'una base de dades són les relacions
entre les taules.

L'Eloquent ens permet definir les relacions a les classes que fan de model,
de manera que l'accés a dades relacionades (*claus foranes*) se simplifica.

Per establir una relació entre dos models afegirem un mètode a cadascun d'ells.
La forma de crear aquests mètodes depèn del tipus de relació que hi hagi
entre les dues taules.

=== Relacions ú a ú

==== Declaració

Són les relacions més simples possibles. Imaginem que cada usuari està
relacionat amb una adreça, i una adreça està relacionada només amb un usuari.
A nivell de base de dades, l'usuari guarda la clau fornània d'adreça.

Per definir aquesta relació al model ho faríem així:

[source,php]
----
<?php
namespace App;

use Illuminate\Database\Eloquent\Model;

class User extends Model
{
  public function address() {
      return $this->hasOne('App\Address');
  }
}
----

[source,php]
----
<?php
namespace App;

use Illuminate\Database\Eloquent\Model;

class Address extends Model
{
  public function user() {
      return $this->belongsTo('App\User');
  }
}
----

En aquests exemples i els següents s'està suposant que les claus forànies
són sempre de la forma *taula_id*. Per exemple, a *users* hi hauria un camp
anomenat *address_id* que és la clau forània de *addresses*. Aquest
comportament es pot modificar si cal.

==== Ús

Podem accedir a un model associat en una relació directament com si es
tractés d'un atribut més:

[source,php]
----
$address = User::find(1)->address;
----

En aquest exemple obtenim l'objecte *Address* associat a l'usuari amb *id* 1.

=== Relacions ú a molts

==== Declaració

Exemplifiquem aquest tipus de relació amb les nostres classes *Plant* i
*Garden*: una planta està sempre a un jardí, i a un jardí hi ha moltes plantes.

A nivell de base de dades tenim una clau forània provinent de *gardens* a
la taula *plants*.

[source,php]
----
<?php
namespace App;

use Illuminate\Database\Eloquent\Model;

class Garden extends Model
{
  public function plants() {
      return $this->hasMany('App\Plant');
  }
}
----

La relació inversa:

[source,php]
----
<?php
namespace App;

use Illuminate\Database\Eloquent\Model;

class Plant extends Model
{
  public function garden() {
      return $this->belongsTo('App\Garden');
  }
}
----

==== ÚS

Podem obtenir tots els models associats a un element directament:

[source,php]
----
$plants = Garden::find(1)->plants;
foreach ($plants as $plant) {
  //
}
----

Aquí hem obtingut una col·lecció de totes les plantes que te el jardí amb
identificador 1.

També podem fer una consulta basant-nos en els elements associats, de forma
que no els obtinguem tots sinó només els que compleixin alguna condició:

[source,php]
----
$plants = Garden::find(1)->plants()->where('water', '<', 4)->get();
----

La diferència entre aquest últim exemple i l'anterior és l'ús de parèntesis
al cridar l'associació *plants*.

Si no utilitzem els parèntesis obtenim els objectes directament, en aquest
cas les plantes. Si utilitzem els parèntesis obtenim la consulta que estem
construint, cosa que ens permet afegir-li qualsevol clàusula. Com que estem
treballant amb una consulta, al final hem de cridat *get()* per obtenir els
objectes seleccionats.

Com hem fet amb les relacions un a un, podem obtenir directament el jardí al
qual pertany una planta:

[source,php]
----
$gardenName = Plant::find(1)->garden->name;
----

=== Relacions molts a molts

==== Declaració

Imaginem que les nostres plantes poden tenir diverses malalties i, naturalment,
una malaltia pot afectar a diverses plantes.

Quan creem el model relacional d'aquesta situació acabem amb tres taules:
la taula *plants*, la taula *diseases* i la taula *plant_disease*. Aquesta
última taula guarda una clau forana a cadascuna de les taules que
està relacionant.

En els models d'Eloquent no crearem la taula intermèdia, sinó que treballarem
només amb les classes *Plant* i *Disease*:

[source,php]
----
<?php
namespace App;

use Illuminate\Database\Eloquent\Model;

class Plant extends Model
{
  public function diseases() {
    return $this->belongsToMany('App\Disease');
  }
}
----

[source,php]
----
<?php

namespace App;

use Illuminate\Database\Eloquent\Model;

class Disease extends Model
{
  public function plants() {
    return $this->belongsToMany('App\Plant');
  }
}
----

Imaginem ara que, a més, la gravetat amb què una malaltia afecta a una planta
la codifiquem amb un nombre enter anomenat *severity* a la taula intermitja
*plant_disease*.

Ara, per poder accedir a aquest camp, la definició de les relacions queda
una mica modificada:

[source,php]
----
<?php
namespace App;

use Illuminate\Database\Eloquent\Model;

class Plant extends Model
{
  public function diseases() {
    return $this->belongsToMany('App\Disease')->withPivot('severity');
  }
}
----

[source,php]
----
<?php

namespace App;

use Illuminate\Database\Eloquent\Model;

class Disease extends Model
{
  public function plants() {
    return $this->belongsToMany('App\Plant')->withPivot('severity');
  }
}
----

==== Ús

Treballem de la mateixa manera que hem fet en la relació ú a molts. Podem
obtenir directament tots els objectes relacionats amb un objecte que tinguem:

[source,php]
----
$plant = Plant::find(1);
foreach ($plant->diseases as $disease) {
  //
}
----

Aquí hem recuperat totes les malalties que afecten a una certa planta.

També podem treballar en format de consulta, afegint un parèntesis després
del nom de la relació.

Per exemple, en aquest exemple comptabilitzem la quantitat de malalties que
té una planta:

[source,php]
----
$nDiseases = $plant->diseases()->count();
----

Si la nostra relació té atributs, els podem recuperar utilitzant el nom
de propietat especial *pivot*.

En aquest exemple, comprovem si una planta té alguna malaltia amb un nivell
d'afectació superior a 80:

[source,php]
----
$plant = Plant::find(1);
foreach ($plant->diseases as $disease) {
  if ($disease->pivot->severity > 80) {
    $plant->die();
  }
}
----

=== Càrrega impacient

Analitzem el següent exemple:

[source,php]
----
$gardens = Garden::all();

foreach ($gardens as $garden) {
  echo $garden->player->name;
}
----

En aquest codi s'està fent una consulta primer, per obtenir tots els jardins
que hi ha a la base de dades, i després s'està fent una consulta més per a cada
jardí, per obtenir el jugador propietari de cadascun d'ells.

Si tenim, per exemple, 100 jardins, això implica fer un total de 101 consultes.

Però és innecessari fer tantes consultes: quan recuperem els jardins ja sabem
que a continuació necessitarem els seus propietaris, així que podríem fer
una consulta adaptada que ja ens retornés tota aquesta informació d'un sol cop.

Eloquent ens permet indicar quines dades s'han de recuperar quan demanem un
model a la base de dades. El següent codi és funcionalment idèntic a l'anterior
però resol el problema utilitzant només dues consultes contra la base de dades:

[source,php]
----
$gardens = Garden::with('player')->get();

foreach ($gardens as $garden) {
  echo $garden->player->name;
}
----

A la primera consulta es recuperen tots els jardins, i a la segona es recuperen
tots els jugadors propietaris d'algun dels jardins anteiors.

Amb aquesta sintaxi podem especificar totes les relacions que s'han de recuperar
immediatament, cosa que pot millorar molt el rendiment de la nostra
aplicació.

Podem demanar més d'una relació, com en el següent codi, en què recuperem
els jugadors propietaris dels jardins i totes les plantes que hi ha a cada
jardí:

[source,php]
----
$gardens = Garden::with('player', 'plants')->get();
----

O podem encadenar relacions, com en aquest altre exemple, en què de cada
jardí recuperem les seves plantes, i de cada planta l'espècie a la qual
pertany:

[source,php]
----
$garden = Garden::with('plants.species');
----

=== Inserció de models relacionats

Quan guardem a una base de dades una fila que està relacionada amb altres
files hem de completar els camps que contenen les claus foranes amb les
claus primàries de les files relacionades.

Podem fer això utilitzant Eloquent, sense haver de consultar i guardar a mà
els identificadors de cada fila associada.

En aquest primer exemple guardem una nova planta i l'associem a un jardí
existent:

[source,php]
----
$plant = new Plant();
$garden = Garden::find(1);
$garden->plants()->save($plant);
----

Per fer-ho, hem agafat el jardí i la seva relació amb plantes i hem cridat
el mètode *save()* passant-li la nova planta. Aquesta crida ha guardat la
planta a la base de dades i li ha assignat la clau forània del jardí.

Imaginem ara que volem fer una operació molt similar, però la planta que
volem associar a un jardí ja està guardada a la base de dades.

En aquest podem utilitzar el mètode *associate()* sobre la relació entre
planta i jardí, de manera que la planta queda associada al jardí que li
passem per paràmetre. Com que aquesta és una relació ú a molts, la planta ja
queda automàticament dissociada del jardí on estigués abans.

Finalment, per fer efectius els canvis que hem fet a l'objecte a la base de
dades, cridem el seu mètode *save()*:

[source,php]
----
$plant = Plant::find(1);
$garden = Garden::find(1);
$plant->garden()->associate($garden);
$plant->save();
----

Amb això ja tenim els trasplantaments de plantes resols. Però potser hem de
traslladar la planta primera, de manera que passa un temps entre que
l'arrenquem d'un jardí i la plantem a un altre. El codi següent simplement
elimina l'associació existent entre una planta i el seu jardí, sense
assignar-li un jardí nou:

[source,php]
----
$plant->garden()->dissociate();
$plant->save();
----

Una altra qüestió són les relacions molts a molts. Aquí una fila no s'associa
a una única fila de l'altre taula, sinó que el què fem és afegir una fila
nova a la taula intermèdia, possiblement amb algun atribut que pugui tenir
la relació.

Com abans, per fer l'associació a través d'Eloquent hem de recuperar la
relació primer i després cridar el mètode adequat, que en aquest cas és
*attach()*:

[source,php]
----
$disease = Disease::find(1);
$plant = Plant::find(1);
$plant->diseases()->attach($disease, ['severity'=>5]);
----

*attach()* rep un paràmetre obligatori que és l'objecte que es vol associar.
A més, podem passar-li un segon paràmetre amb un array associatiu que
s'utilitzarà per omplir els atributs de la relació a la taula pivot.

També podem eliminar l'associació entre dos files:

[source,php]
----
$plant->diseases()->detach($diseaseId);
----

O actualitzar els valors de la relació a la taula pivot:

[source,php]
----
$plant->diseases()->updateExistingPivot($diseaseId, ['severity'=>10]);
----
